% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=DS~,numdoc=01,titre={Stats},mois=Novembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Statistiques (Correction)}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/4]%exo1
\begin{enumerate}
	\item La moyenne des notes est $\overline{x}=\dfrac{8+9+9+\dots+16+17}{8}=\dfrac{96}{8}=12$.
	
	\hfill{}La bonne réponse est donc la réponse \pta{b}.
	\item La médiane est la moyenne de la 4\up{ème} et de la 5\up{ème} valeur car $N=8$, c'est donc $11,5$.
	
	\hfill{}La bonne réponse est donc la réponse \pta{b}.
	\item Le premier quartile $Q_1$ est la 2\up{ème} valeur de la série ($0,25\times8=2$) soit $Q_1=9$.
	
	\hfill{}La bonne réponse est donc la réponse \pta{a}.
	\item On peut affirmer que la médiane est de 4 (\og trait vertical dans la boîte \fg).
	
	\hfill{}La bonne réponse est donc la réponse \pta{a}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/8]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On complète le tableau :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,width=16cm,colspec={c*{4}{X[m,c]}},stretch=1.15,%
				cells={font=\sffamily},row{1}={bg=lightgray}
			}
			Montant des notes (en euros) & Centres des classes & Effectifs & Fréquences & Fréquences cumulées croissantes \\
			$\mathsf{\IntervalleFO{50}{75}}$ & 62,5 & 1\,728 & 0,12 & 0,12 \\
			$\mathsf{\IntervalleFO{75}{100}}$ & 87,5 & 3\,600 & 0,25 & 0,37 \\
			$\mathsf{\IntervalleFO{100}{125}}$ & 112,5 & 5\,184 & 0,36 & 0,73 \\
			$\mathsf{\IntervalleFO{125}{150}}$ & 137,5 & 2\,592 & 0,18 & 0,91 \\
			$\mathsf{\IntervalleFO{150}{175}}$ & 162,5 & 1\,296 & 0,09 & 1 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Le prix moyen d'un repas est donné par $\overline{x}=\dfrac{62,5 \times 1\,728+\dots+162,5 \times 1\,296}{14\,400}=109,25$ soit 109,25\,€.
	
	De ce fait le chiffre d'affaires réalisé par le restaurant est de $109,25 \times 14\,400$ soit \num{1573000}\,€.
	\item Pour construire le polygone des fréquences cumulées croissantes, on utilise les points support : \[\CoordPtPl{50}{0} \quad \CoordPtPl{75}{0,12} \quad \CoordPtPl{100}{0,37} \quad \CoordPtPl{125}{0,73} \quad \CoordPtPl{150}{0,91} \quad \CoordPtPl{175}{1}.\]
	\begin{center}
		%\tunits{0.1}{8}
		%\tdefgrille{0}{150}{25}{5}{0}{1}{1}{0.1}
		\def\qutr{77.778}
		\def\quun{38}
		\def\med{59.028}
		\begin{tikzpicture}[x=0.1cm,y=8cm,xmin=0,xmax=150,xgrille=25,xgrilles=5,ymin=0,ymax=1,ygrille=1,ygrilles=0.1]
			\tikzset{epais/.style={line width=1.5pt}}
			\tikzset{construc/.style={densely dashed,CouleurVertForet,->,>=latex}}
			%AXES+GRILLES
			\GrilleTikz[][line width=0.4pt,color=cyan!60][line width=0.6pt,color=cyan!30]
			\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\foreach \x in {50,75,100,125,150,175}
				\draw[line width=1.25pt] (\x-50,4pt) -- (\x-50,-4pt) node[below,font=\small] {\num{\x}} ;
			\foreach \y in {0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9}
				\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left,font=\small] {\num{\y}} ;
			%LIGNEBRISÉE
			\draw[epais,blue] (0,0)--(25,0.12)--(50,0.37)--(75,0.73)--(100,0.91)--(125,1) ;
			\foreach \Point in {(0,0),(25,0.12),(50,0.37),(75,0.73),(100,0.91),(125,1)}
				\filldraw[red] \Point circle(3pt);
			%PARAM
			\draw[epais,construc] (0,0.75)--(\qutr,0.75)--(\qutr,0);
			\draw[epais,construc] (0,0.5)--(\med,0.5)--(\med,0);
			\draw[epais,construc] (0,0.25)--(\quun,0.25)--(\quun,0);
			\foreach \Point in {(\qutr,0.75),(\med,0.5),(\quun,0.25)}
				\draw[line width=1.25pt,CouleurVertForet,fill=white] \Point circle(3pt);
			%LABELS
			\draw(0,0.25)node[left,font=\sffamily\footnotesize,text=CouleurVertForet]{0,25} ;
			\draw(0,0.75)node[left,font=\sffamily\footnotesize,text=CouleurVertForet]{0,75} ;
			\draw(\quun,0)node[below,font=\sffamily\footnotesize,text=CouleurVertForet]{$\mathsf{Q_1}$} ;
			\draw(\med,0)node[below,font=\sffamily\footnotesize,text=CouleurVertForet]{Méd} ;
			\draw(\qutr,0)node[above right,font=\sffamily\footnotesize,text=CouleurVertForet]{$\mathsf{Q_3}$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	%
	Le graphique permet d'estimer :\hfill\cgrph{\noticetikz{CouleurVertForet}}
	%
	\begin{itemize}
		\item $Q_1 \approx 88$ : environ 25\,\% des repas ont une note inférieure à 88\,€ ;
		\item $\text{Méd} \approx 109$ : environ 50\,\% des repas ont une note inférieure à 109\,€ ;
		\item $Q_3 \approx 128$ : environ 25\,\% des repas ont une note supérieure à 128\,€.
	\end{itemize}
%	\begin{center}
%		\includegraphics[scale=0.5]{graphics/ds01_corr_sineqn}
%	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\def\ListeX{0,1,2,3,4,5}\def\ListeY{51.5,50,49,48,47.5,47}\CalculsRegLin{\ListeX}{\ListeY}

\begin{Exercice}[Type=Points/8]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les coordonnées du point moyen $G$ du nuage sont $\CoordPtPl{\num{\LXmoy}}{\Arrondi[2]{\LYmoy}}$ :
		
		$\begin{dcases} \overline{x} = \dfrac{0+1+2+3+4+5}{6}=\num{\xintfloateval{(0+1+2+3+4+5)/6}} \\ \overline{y} = \dfrac{51,5+50+49+48+47,5+47}{6} \approx \num{\xintfloateval{round((51.5+50+49+48+47.5+47)/6,2)}} \end{dcases}$.
		\item Le point moyen G est placé sur le graphique.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide de la calculatrice, une équation de la droite $\mathcallig{D}$ d'ajustement de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés est $y=\Arrondi[2]{\COEFFa}x+\Arrondi[2]{\COEFFb}$.
		\item La droite $\mathcallig{D}$ est tracée dans le repère :
		\begin{itemize}
			\item elle passe par $G$ ;
			\item pour $x=0$, on obtient $y=\Arrondi[2]{\COEFFa} \times 0+\Arrondi[2]{\COEFFb} = \Arrondi[2]{round(\COEFFa,2)*0+round(\COEFFb,2)}$ ;
			\item pour $x=5$, on obtient $y=\Arrondi[2]{\COEFFa} \times 5+\Arrondi[2]{\COEFFb} = \Arrondi[2]{round(\COEFFa,2)*5+round(\COEFFb,2)}$.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item Les années 2009 et 2010 correspondent à $x=6$ et $x=7$ :
	\begin{itemize}
		\item pour $x=6$, on obtient $y=\Arrondi[2]{\COEFFa} \times 6+\Arrondi[2]{\COEFFb} = \Arrondi[2]{round(\COEFFa,2)*6+round(\COEFFb,2)}$ soit \Arrondi[0]{100*(round(\COEFFa,2)*6+round(\COEFFb,2))} clients ;
		\item pour $x=7$, on obtient $y=\Arrondi[2]{\COEFFa} \times 7+\Arrondi[2]{\COEFFb} = \Arrondi[2]{round(\COEFFa,2)*7+round(\COEFFb,2)}$ soit \Arrondi[0]{100*(round(\COEFFa,2)*7+round(\COEFFb,2))} clients.
	\end{itemize}
	\item Ce modèle ne semble pas être adapté sur un long terme car au bout d'un moment, le nombre de clients deviendra négatif\ldots
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=1.5cm,xmin=0,xmax=10,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=44,ymax=52,ygrille=1,ygrilles=0.2,Oy=44]
	\GrilleTikz
	\AxesTikz \AxexTikz{0,1,...,10} \AxeyTikz{44,45,...,52}
	\foreach \Point in {(0,7.5),(1,6),(2,5),(3,4),(4,3.5),(5,3)}
		\filldraw[red] \Point circle(3pt);
	\begin{scope}
		\FenetreTikz
		\draw[very thick,blue,samples=2,domain=\xmin:\xmax] plot (\x,{\COEFFa*\x+\COEFFb-\axeyOy}) ;
	\end{scope}
	\draw[thick,teal,fill=white] ({\LXmoy},{\LYmoy-\axeyOy}) circle[radius=2pt] node[above] {$G$} ;
	\draw[thick,purple,fill=white] ({0},{\COEFFa*0+\COEFFb-\axeyOy}) circle[radius=2pt] ;
	\draw[thick,purple,fill=white] ({5},{\COEFFa*5+\COEFFb-\axeyOy}) circle[radius=2pt] ;
	%estimations
	\draw[thick,orange,->,>=latex] (6,{0}) |- (0,{\COEFFa*6+\COEFFb-\axeyOy}) ;
	\draw[thick,orange,->,>=latex] (7,{0}) |- (0,{\COEFFa*7+\COEFFb-\axeyOy}) ;
	\draw[thick,orange,fill=white] (6,{\COEFFa*6+\COEFFb-\axeyOy}) circle[radius=2pt] ;
	\draw[thick,orange,fill=white] (7,{\COEFFa*7+\COEFFb-\axeyOy}) circle[radius=2pt] ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}